\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		

	\par Arhitekturu dijelimo na 3 glavne cjeline: \underline{web aplikacija}, \underline{web server} i \underline{baza podataka}. Za izgradnju arhitekture koristi se programski jezik C\# zajedno sa ASP.NET Core radnim okvirom za \textit{backend}. U razvoju \textit{frontenda} koristimo ReactJS radni okvir. Temelj arhitekture je već standardni MVC (Model-View-Controller) koncept. Odabrali smo dva razvojna okruženja za izradu naše web aplikacije: MS Visual Studio i MS Visual Studio Code.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/arhitektura-sustava.png}
		\centering
		\caption{Arhitektura sustava}
		\label{fig:arhSustav}
	\end{figure}

	\par MVC omogućuje brz i paralelan razvoj aplikacije, uz jednostavnu podjelu posla i laganu nadogradnju već postojeće aplikacije.
	
	Glavni dijelovi MVC-a: 
	\begin{itemize}
		\item \underline{Model}	- Središnja dio koncepta. On je aplikaciji dinamička struktura podataka, neovisna o korisničkom sučelju. Direktno upravlja podacima, logikom i pravilima aplikacije.
		
		\item \underline{View} - Bilo koji prikaz informacija. Nije nužno da jedan podatak se samo nalazi na jednom Viewu. Podaci mogu imati različite prikaze.
		
		\item \underline{Controller} - Prima unos i mijenja ga u upute za Model i View
		
	\end{itemize}

	\par Web preglednik je program za pristupanje World Wide Webu. Korisnik zatraži web stranicu i preglednik dobavlja tražene podatke i prikazuje ih korisniku. Svaki preglednik je ujedno i prevoditelj koji stranicu pisanu u kodu prevađa u nešto korisniku razumljivo. Njega naravno nećemo razvijat, već će korisnik koristiti svoj željeni  web preglednik.
	
	\par Web server je računalo, koji poslužuje web aplikacije. On šalje pojedine zatražene podatke korisniku na web preglednik, pohranjuje i procesira. Za komunikaciju koristi HTTP protokol.
	
	\par Web aplikacija je program koji se pokreće na web serveru. Korisnik joj pristupa preko web preglednika sa aktivnom mrežnom konekcijom. 
		
	\par Baza podataka će bit pisana u MS SQL Serveru radi lakšeg deploymenta i kompatibilnosti sa Azure servisima. Više o samoj bazi u nastavku.
	
	\par Odabrali smo C\# kao objektno orijentirani jezik s velikom podrškom za izradu web aplikaciju, jako sličan nama poznatoj Javi i time nam ga je lakše naučiti. Koristimo ga za izgradnju našeg Model i Controller dijela aplikacije. 
	
	\par ReactJS, kao JavaScript biblioteka, služi za izgradnju dinamičkih i interaktivnih web stranica. Pomoću njega programiramo View sloj naše web aplikacije.
		
				
		\section{Baza podataka}
			
		\par Koristi se MS SQL server relacijska baza podataka kojoj je primarni jezik za upite Transact SQL. Baza je građena od relacija, tj. tablica definirana nazivom i skupom atributa. Baza podataka služi za pohranu, izmjenu i dohvat podataka potrebne za našu web aplikaciju.\newline
		Našu bazu podataka čine entiteti:
		\begin{itemize}
			\item Privilegija
			\item Korisnik
			\item Zadatak
			\item Natjecanje
			\item Rezultat
			\item Testni Podaci
			\item ZadUNat
			\item RezultatNatjecnaje
			\item Pobjednik
			\item Statistika
		\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
				
				\par \textbf{Korisnik}  Ovaj entitet sadrži sve informacije o korisniku aplikacije. Atributi su korisnikov ID, korisničko ime, email, ime i prezime, profilna slika, zaporka, informacije je li potvrđen od strane administratora i ID privilegije pomoću kojeg je povezan s entitetom Privilegija u vezi \textit{Many-to-One}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idKorisnik & INT	&  	Jedinstveni ID korisnika  	\\ \hline
					korisnickoIme	& VARCHAR &   Korisničko ime kojim se korisnik pretražuje i prikazuje na rang listama	\\ \hline 
					ime & VARCHAR	&  	Ime korisnika	\\ \hline 
					prezime & VARCHAR & Prezime korisnika \\ \hline
					password & VARCHAR & Hashirana korisnikova lozinka \\ \hline
					email & VARCHAR &  Adresa e-pošte korisnika \\ \hline 
					korisnikSlika & VARBINARY & Profilna slika korisnika	\\ \hline
					potvrdenMail & BOOLEAN & Je li korisnik verificirao mail \\ \hline
					\SetCell{LightBlue} idPrivilegija   & INT &   Jedinstveni ID privilegije koju korisnik ima (voditelj, admin)	\\ \hline
					potvrdena Privilegija & BOOLEAN & Je li korisniku admin potvrdio višu privilegiju \\ \hline
					UUID & VARCHAR	&  	Jedinstveni korisnički broj koji služi za autentifikaciju maila	\\ \hline 
					profilSlika & VARBINARY	&  	Korisnikova slika profila	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\par \textbf{Privilegija}  Ovaj entitet sadrži informacije o privilegijama dostupnima u aplikaciji. Atributi su ID privilegije i njezin naziv. Povezana je s korisnikom u vezi \textit{One-to-Many}.
				
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Privilegija}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idPrivilegija & INT	&  	Jedinstveni ID privilegije 	\\ \hline
					nazivPrivilegija	& VARCHAR &   Naziv privilegije (voditelj, administrator, korisnik)	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\par \textbf{Rezultat}  Ovaj entitet sadrži informacije o korisnikovom rezultatu rješavanja jednog zadatka. Atributi su: vrijeme predaje zadatka, ID zadatka preko kojeg je povezan sa specifičnim zadatkom, ID korisnika preko kojeg je povezan s korisnikom te dobiveni bodovi na zadatku, dokument predanog rješenja, trajanje rješavanja i izlaz programskog koda. Povezan je s korisnikom u vezi \textit{Many-to-One}. U istoj vezi je i sa entitetom zadatka.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rezultat}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}vrijemePredaje & DATETIME	&  	Točno vrijeme predaje zadatka  	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} idZadatak	& INT &   Jedinstveni broj zadatka koji povezuje zadatak s rješenjem	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} idKorisnik & INT &  Jedinstveni broj korisnika koji povezuje korisnika s rješenjem \\ \hline 
					dobiveniBodovi & INT	&  	Broj bodova dobivenih za rješenje	\\ \hline 
					predanoRješenje & BINARY & Datoteka s korisnikovim rješenjem zadatka \\ \hline
					trajanje & INTERVAL & Vrijeme koje je bilo potrebno korisniku za rješavanje \\ \hline
				\end{longtblr}
				
				\par \textbf{Zadatak}  Ovaj entitet sadrži sve informacije o zadatku. Atributi su ID zadatka, njegov naziv, bodovi koje donosi, maksimalno vrijeme rješavanja, dokument teksta zadatka, vidljivost korisnicima i ID korisnika preko kojeg je povezan s korisnikom koji ga je stvorio u vezi \textit{Many-to-One}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zadatak}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idZadatak & INT	&  	Jedinstveni ID zadatka	\\ \hline
					nazivZadatak & VARCHAR & Ime zadatka	\\ \hline 
					bodovi & INT & Broj osvojenih bodova	\\ \hline 
					maxVrijeme & INTERVAL & Maksimalno dopušteno vrijeme za rješavanje zadatka	\\ \hline 
					tekstZadatka & VARCHAR & Opis zadatka	\\ \hline 
					vidljivost & BOOLEAN & Je li zadatak vidljiv	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue}idKorisnik & INT & Jedinstveni ID korisnika koji ga povezuje sa zadatkom	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\par \textbf{ZadUNat}  Ovaj entitet služi kao veza između zadatka i natjecanja koje ga koristi. Atributi su ID natjecanja i ID zadatka. Njihova veza je \textit{Many-to-Many}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ZadUNat}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idNatjecanje & INT	&  	Jedinstveni ID natjecanja	\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}idZadatak & INT	&  	Jedinstveni ID zadatka	\\ \hline
					
				\end{longtblr}
				
				\par \textbf{Natjecanje}  Ovaj entitet sadrži sve informacije o natjecanju. Atributi su ID natjecanja, vrijeme početka i kraja, slika trofeja kao ikona natjecanja, broj zadataka koje sadrži, informacija je li virtualno ili pravo i ID korisnika preko kojeg je povezan s korisnikom koji je natjecanje stvorio. Povezani su vezom \textit{Many-to-One}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Natjecanje}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idNatjecanje & INT	&  	Jedinstveni ID natjecanja	\\ \hline
					vrijemePocetak & DATETIME & Vrijeme početka rješavanja zadataka	\\ \hline 
					vrijemeKraj & DATETIME & Vrijeme završetka rješavanja zadataka	\\ \hline 
					peharSlika & VARBINARY & Slika trofeja kao ikona natjecanja	\\ \hline
					brojZadataka & INT & Broj zadataka od kojih se natjecanje sastoji	\\ \hline 
					jeVirtualno & BOOLEAN & Je li natjecanje virtualno ili pravo	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue}idKorisnik & INT & Jedinstveni ID korisnika koji ga povezuje sa natjecanjem	\\ \hline 
					nazivNatjecanje & VARCHAR & Ime natjecanja	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\par \textbf{TestniPodaci}  Ovaj entitet sadrži informacije o testnim podacima za testiranje specifičnog zadatka. Atributi su ID testnih podataka, ID zadatka uz kojeg su povezani, ulaz i zahtjevani izlaz. Povezani su sa zadatkom u vezi \textit{Many-to-One}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{TestniPodaci}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idTestniPodaci & INT	&  	Jedinstveni ID testnih podataka	\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}idZadatak & INT	& Jedinstveni ID zadatka koji ga povezuje s testnim podacima\\ \hline
					ulaz & VARCHAR & Uneseni testni podaci	\\ \hline
					izlaz & VARCHAR & Izlaz po unesenim testnim podacima	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\par \textbf{RezultatNatjecanje}  Ovaj entitet služi kao poveznica između rezultata korisnika i natjecanja kako bi se rezultat na natjecanju razlikovao od prijašnjih rezultata na tom zadatku. Atributi su vrijeme predaje, ID zadatka od kojeg je rješenje, ID korisnika koji je postigao rezultat i ID natjecanja na kojem je korisnik postigao taj rezultat. Povezan je s rezultatom, a time i zadatkom i korisnikom u vezi \textit{One-to-One}, a s entitetom natjecanja \textit{One-to-Many}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{RezultatNatjecanje}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}vrijemePredaje & DATETIME &  	Vrijeme kada je korisnik završio s natjecanjem	\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}idZadatak & INT	& Jedinstveni ID zadatka koji ga povezuje s rezultatom na natjecanju\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}idKorisnik & INT & Jedinstveni ID korisnika koji označuje čiji je rezultat zadatka na natjecanju\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}idNatjecanje & INT	& Jedinstveni ID natjecanja koji označuje na kojem natjecanju je korisnik postigao ovaj rezultat na zadatku\\ \hline
				\end{longtblr}
			
				\par \textbf{Statistika}  Ovaj entitet ima svrhu spremanja bodova korisnika natjecatelja kako bi se oni mogli usporediti s rezultatima drugih korisnika i time dobiti statistiku i poredak na natjecanju. Povezan je s korisnikom u vezi \textit{One-to-One}, a s entitetom natjecanja \textit{One-to-Many}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Statistika}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idNatjecanje & INT	& Jedinstveni ID natjecanja koji označuje na kojem natjecanju je korisnik osvojio ove bodove\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}idKorisnik & INT & Jedinstveni ID korisnika koji označuje čiji je rezultat na natjecanju\\ \hline
					korisnickoIme & VARCHAR &  	Korisnikov username za prikaz drugim korisnicima	\\ \hline
					bodovi & INT	& Broj bodova koje je korisnik osvojio na natjecanju\\ \hline
				\end{longtblr}
			
				\par \textbf{Pobjednik}  Ovaj entitet služi kako bi se zapamtili pobjednici natjecanja te kasnije mogli prikazati na profilu korisnika na popisu natjecanja koje je osvojio. Povezan je s korisnikom u vezi \textit{Zero-to-One}, a s entitetom natjecanja \textit{One-to-One}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Pobjednik}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idNatjecanje & INT	& Jedinstveni ID natjecanja koji označuje na kojem natjecanju je korisnik pobjedio\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}idKorisnik & INT & Jedinstveni ID korisnika koji je pobijedio na natjecanju\\ \hline
				\end{longtblr}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/RelacijskiModel.png}
					\centering
					\caption{Relacijski Model Baze Podataka}
					\label{fig:RelModel}
				\end{figure}

			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			\text Na priloženoj slici je prikazan dijagram razreda sastavljenog od svih Controller razreda i o kojim razredima ovise. Svrha DBMethods razreda je komunikacija s bazom podataka (spremanje promjena ili vraćanje razreda Modela ili preslikanog DTO razreda po potrebi). Koje DTO ili Model razrede Controllera prihvaća, vraća, manipulira može se zaključiti po njegovom nazivu. Skoro svi razredi osim Login i Register Controllera koriste funkciju koja provjerava ima li dolazeći upit ispravan autentifikacijski token. Korisnik Controller dodatno ovisi o funkcijama kojima se provjerava privilegija korisnika i ima li time zaista dozvolu za traženu uslugu. \\
			
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Controllers_diagram.png}
				\centering
				\caption{Prikaz dijagrama razreda - Controlleri}
				\label{fig:DijRaz}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/DTO_diagram.jpg}
				\centering
				\caption{Prikaz dijagrama razreda - Data transer objects}
				\label{fig:DijRaz}
			\end{figure}
		
			\text Dijagram razreda Modela je preslika strukture baze podataka. Na njemu su prikazane najbitnije veze između razreda.. Oni se šalju kao parametri u drugim funkcijama/razredima i dobivaju se kao povratne vrijednosti DBMethods funkcija. Razred Korisnik predstavlja sve korisnike web aplikacije i glavna razlika im je u pridruženoj ovlasti opisana u razredu Privilegija. Razred Zadatak koje korisnici mogu rješavati, ima svog kreatora i svoje input output podataka opisanih u razredu TestniPodaci. Zadatak može biti dio natjecanja opisan razredom Natjecanje i ta veza je zapisana u razredu ZadUNat. Razred Rezultat sprema sve važne informacije, koje se generiraju nakon predaje rješenja na evaluaciju. Rezultat može biti dio natjecanja ako je taj zadatak vezan za to natjecanje. Ta veza je predstavljena u razredu RezultatNatjecanje. Natjecanje se još sastoji od razreda Statistika koja predstavlja konačan postignuti rezultat korisnika na tom natjecanju. Razred Pobjednik nam daje informaciju koje natjecanje je osvojio korisnik. Oba razreda (Statistika i Pobjednik)  se stvaraju nakon završetka natjecanja. \\
			
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Models_diagram.jpg}
				\centering
				\caption{Prikaz dijagrama razreda - Models}
				\label{fig:DijRaz}
			\end{figure}
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
					
			\par{Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na slici 4.6 prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon prijave, klijentu se pokazuje početna stranica s koje može doći do pregledavanje natjecanja, zadatke i korisnike. Na kalendaru može odabrati natjecanje te vidjeti podatke o njemu ili mu pristupiti. Korisnik može napraviti virtualno natjecanje i vježbati javne zadatke u istom okruženju kakvo bi bilo da je pravo natjecanje. Ako ga zanima specifični zadatak ili korisnik, postoji pretragu da mu pomogne. Pod svojim profilom može vidjeti podatke o sebi i koliko dobro rješava zadatke.}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_stanja.png}
				\centering
				\caption{Prikaz dijagrama stanja}
				\label{fig:dijagram_stanja}
			\end{figure}
			
			
			
			\eject 
			
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\par{Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka. Ne upotrebljava se za modeliranje događajima poticanog ponašanja. U modeliranju toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog, a naglasak je na jednostavnosti. Na dijagramu aktivnosti, koji se nalazi ispod, je prikazan proces kada admin pregledava korisnike. Admin se prijavljuje u sustav, potom mu se šalje lista svih korisnika. Dodatno, admin može odlučiti hoće li filtrirati korisnike koji mu se prikazuju. Admin može proizvoljan broj puta filtrirati korisnike.}
			 
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Dijagram_aktivnosti_Pregled_korisnika.jpg} 
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram aktivnosti}
			 	\label{fig:dijakt}
			 \end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			 \par{Dijagram komponenti prikazan na slici 4.8 opisuje organizaciju i meduovisnost
komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko
dva različita sučelja. Preko sučelja za dohvat HTML, CSS i TS posluŽuju se datoteke koje pripadaju frontend dijelu aplikacije. App.tsx služi kao router komponenta koja na
upit s url odreduje koja datoteka će se poslužiti na sučelje. Frontend dio se sastoji od niza TypeScript datoteka. Sve TypeScript datoteke ovise o React biblioteci iz
koje dohvaćaju gotove komponente kao što su gumbi, forme i slično. Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API poslužuje podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije. EntityFrameworkCore je zadužen za dohvaćanje tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podaci koji su pristigli iz baze šalju se dalje MVC arhitekturi u obliku DTO (Data transfer object). React komponenta preko dostupnih sučelja komunicira sa CodeShark aplikacijom te ovisno o korisnikovim akcijama osvježava prikaz i dohvaća nove podatke ili datoteke.}
			\begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Dijagram_komponenti.png} 
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram komponenti}
			 	\label{fig:dijakt}
			 \end{figure}
			
			\eject

